[PhD同學會] PhD冷知識

係！各位網友！又係我珍珠奶水

上個post講分享咗我自己揾academic paper既rundown，好似唔太多人捧場咁
今次講少少同PhD有關既冷知識，希望可以有趣返少少

--------------------- (我係分隔線) ---------------------

1. PhD既英文全寫係Doctor of Philosophy, 縮寫係PhD而唔係DPh既原因係因為縮寫源自於拉丁文philosophiae doctor

2. 無論PhD係讀任何既科目 (科學，文學，社會科學，醫學)，理論上畢業證書上面都只會寫住degree of doctor of PhD，唔少大學都會寫埋PhD in XXX。因為近年越嚟越多唔同既科目都開始有大量既專業知識需要傳授，就衍生咗好多專科既教學學位，例如Doctor of Arts，Doctor of Social Science，Doctor of Business Administration，但呢d degree本質上並無研究既成份

3. 理論上PhD學位係訓練學生既思維，所以理論上只要你展示到你可以獨立地研究一個topic，邏輯嚴密，編寫到一份言之成理又有充足reference back-up既論文，不論研究成果成唔成功，都可以畢業。

4. 入學果份research proposal既內容可以同PhD生涯完全無關係，純粹係門面功夫，好多人係交咗proposal之後再睇多d paper係決定到最終題目。

5. 無明文規定PhD畢業一定要有paper出，所以一個PhD candidate係可以無任何publication (PhD thesis唔計) 既情況下畢業。

6. 不論職業同年資，所有PhD degree holders都可以係自己既英文名前面加「Dr.」呢個prefix，或者係中文名後面加稱「博士」。而「Prof.」或者「教授」呢個係senior academic position既稱呼，實際定義係個個地區唔同，最普遍既定義係攞咗full professorship既教職員先可以叫做「教授」。

--------------------- (我係分隔線) ---------------------

講住咁多先，呢幾日有d忙所以會出文出得無咁密，遲d可能我會寫下科普文章分享下

PhD同學會系列將會不定期持續更新，敬請期待

Lm 1516緊讀唔齊讀mphil

Phd平過Pizza Hut

有D field直頭唔駛research proposal

ching有咩考慮?

咩field咁癲?

係德國
如果你只係揸住phd
又自稱dr.
係犯法

lm

之前份research proposal到係鳩寫

+1
要報係咪要而家準備

點解？
咁點先可以叫Dr. ?

跟下你學野先

其實 Sci/Engineering 大把PhD programs 唔洗
直接問你自己有咩research exposure/idea/project history 仲有效率
proprosal 當 admission criteria 呢D fornamlity 真係舊時代產物

weekend 有冇外賣自取折扣？

據我所知hku同cu都係assistant 就可叫professor，但bu係要full prof先叫prof

無寫過，直接email supervisor話有興趣、報名、面試，之後就收咗

係香港啲大學做講師助理教授有幾錢人工

一樣冇寫過

外國好似唔會用呢個Dr. 好似話人地有機會誤會係醫生。

利申：朋友講的資料

唔make. sense

係咪因為佢地啲PhD叫Magister?

Proposal 依D形式上產物，有個topic 之後寫3、4頁就夠，反正最後連個topic 都會唔同左

可以加埋好多人以為成績最top先可以讀PhD，事實上唔太差同搵岩老細就得，最重要係表現到對做research 有興趣同有決心，見過人讀左兩年MPhili 走，個老細又要頭痕諗人接手

係要德國degree先可以用Dr，例如Dr . med. Dr-Ing, Dr.Sc.呢類德國PhD degree，家下應該無捉得咁死既，正常落自己卡片應該無人理。

硬係覺得歐陸好鬼複雜

應該係德國先係咁，無聽過其他歐洲國家有咁煩

香港有無part time phd讀

好似俄佬又有分大doctor同細doctor?
定記錯左國家

睇科同睇學校, 以我所知好似仲有

應該無記錯，我都聽過俄佬大細Dr大Dr好似係post doc做唔知5-10年先有

Habilitation又乜黎

呢個我無聽過

教授級嘅資歷title，要求好高
通常有呢個title嘅都做到full prof

感謝分享
有兩點想回應

1. PhD既英文全寫係Doctor of Philosophy, 縮寫係PhD而唔係DPh既原因係因為縮寫源自於拉丁文philosophiae doctor

其實 Doctor of Philosophy 縮寫係 PhD
唔完全係因為拉丁文寫法 philosophiae doctor
亦可以寫做 philosophiae doctor
正如
MPhil 我地理解係 Master of Philosophy
相對嘅拉丁文寫法係 Magister philosophiæ
但同樣可以寫作 philosophiæ Magister (但又似乎無乜地方叫自己個學位做 "Phil.M", 有嘅請告之)
因為拉丁文個 word order 可以好彈性

哈佛啲學位最興用 latin 名, 令到個縮寫倒轉寫, 同其他大學唔同
undergrad: AB, SB 而唔係 BA, BS
master's: AM, SM 而唔係 MA, MS

同樣

甚至, 其實個縮寫可以完全同拉丁文無關
例如牛津, 英國第一間開具現代 PhD 意義嘅大學, 直接叫呢個學位做 DPhil

所以, 究竟 Doctor of Philosophy 個縮寫係乜
好大程度其實關大學自己 adopt 乜野名既事多啲.....

2. 無論PhD係讀任何既科目 (科學，文學，社會科學，醫學)，理論上畢業證書上面都只會寫住degree of doctor of PhD，唔少大學都會寫埋PhD in XXX。因為近年越嚟越多唔同既科目都開始有大量既專業知識需要傳授，就衍生咗好多專科既教學學位，例如Doctor of Arts，Doctor of Social Science，Doctor of Business Administration，但呢d degree本質上並無研究既成份

同意開多唔少專門化 Doctorates
例如 DA/DBA
(當然呢啲又同美式 professional doctorates PsyD, PharmD, 或者而家大家好熟嘅 JD 唔同)
但應該分清楚, 有啲其實本身係 "Higher doctorates", 即係啲差唔多係 life time achievement, 唔係睇你份 thesis, 係睇你 consistently 有幾多 contribution (大部份科目係出文喇下)
例如 DSocSci, 英國黎講只有幾間大學當係 initial doctorate
另一個例子係 Doctor of Science (DSci)
倫敦帝國學院嘅要求係:

A DSc (Higher Doctorate) is awarded only for published work of an exceptional standard containing original contributions to the advancement of knowledge and learning which has given the candidate international distinction in their field of study. The published work should provide evidence of:

(a) a sustained and consistent contribution over a number of years; and
(b) a reasonable degree of coherence which helps to establish a candidate's distinction in their field of study; and
(c) the originality of the candidate's contribution to their field of study; and
(d) seminal publications which have led to extensions or developments by others

（詳情見:
&
）

所以唔好見到有個新黎個系嘅學者個名後面有個 DSci 以為佢係個落泊 lecturer拎住個 19 degree
分分鐘係猛人

Lm

唔係喎我間U個個都係Dr. 喎

應該係講緊身份証同passport唔可以落姐，卡片應該無人理

得喎

好似話09年後civil registration 唔再當dr (PhD, med., med. dent., ing)係relevant information 所以先無
不過personalauswise 係可以voluntarily 加上去？

睇番啲rule，應該係唔可以將外國PhD title convert做 German title，就咁用PhD應該得，但歐盟以外就唔知點搞

好似係pure PhD既話 EWR/EU可以直接convert
外國就要Dr. (XYZ university)?

未搞過，答你唔到我下年先開始讀PhD

關於無paper都畢倒業

我部門已經寫到明PhD要畢業要喺任何peer reviewed journal至少pub倒一篇，仲一定要係first author。

咁咪好易defer ?

For the time being, schools 🏫and universities shouldn't resume classes amid the pandemic of coronavirus. I don't suggest school classes should resume for the time being.

In the meantime, I don't think classed should resume in schools and colleges during the coronavirus pandemic. I don't think students should resume classes amidst the out break of coronavirus. Students shouldn't go back to school.

Meanwhile, I don't think classes should resume in schools and colleges during the coronavirud outbreak. Students shouldn't resume school classes for the time being.

pub唔到憑咩畢業其實 一份都無講唔過去

唔係好知自己係唔係做學術既材料

留名

土炮phd留名

咁我哋啲學生一般都pub倒至少一篇嘅
但對於啲submissions係咁畀人reject嘅學生就比較驚險咁解

美國讀二線U MS揀thesis track 有無機有一線PhD 讀

睇咩科啦，science 來講，No paper 畢業應該都幾慘。正路無paper要磨成5-6年先畢到業。

其實睇角度
Negative results確實唔代表無PhD應有嘅研究能力，但係journal又真係普遍唔會accept 只有negative results而唔impactful嘅研究，而大部份人做緊嘅題目都係要positive results先至impactful。
即係話有可能有個勤力嘅叻仔因為時不與佢而喺畢業之前一份都pub唔倒。

6-7年前好多大陸狗咁做，而家唔知

4年negative results 似係唔識做研究 research question問得唔好先會咁

時下學位貶值，PhD通街都係，質素良莠不齊。大陸人成班舔鞋底同做假嘅垃圾。

利申degree two-two畢業，但靠FYP時已經開始寫paper同去conference以表誠意

的確好有可能
純粹唔想一竹篙打一船人
舉例：有啲Prof綁手綁腳，個PhD只係犧牲品

畢唔畢到業都係睇老細頭

雖然有時候無paper都畢到業，不過，有result先有貨可以繼續學術條路(除非全靠老細人脈)，同埋可以去唔同地方講talk增加connections。就算最後唔繼續學術，有足夠citation可以用優秀人材之類黎加速移民

唔排除既 但真正既天才應該會自己做研究 唔會再理老細點唸 基本上呢d嘢發生一年半載 一係唔理佢做自己嘢 一係即刻quit搵第二個

我個陣FYP 都跟過d PhD tutor 都了解呢一行個生態

佢地有d 係做design 真係自己諗到出黎 最後搭個professor 個名出IEEE

有d 就係個big idea 係老細諗 個PhD 就做implement 狂做lab 做test 做到就出paper

個個都係天才咩

No , HKU 唔係

60-80k

唔洗天才 正常醒少少都知點做啦 點會真係發生你講既情況 一係佢就係唔識變通

唔變都有兩個可能性 一係唔識變通 一係好難變通
「唔理佢做自己嘢」同埋「quit搵第二個」都唔包掂，只係冒另一個險啫。相較之下，話唔定搏最後果年出倒文嘅可能性仲高。

見解獨到

如果真係有咁情況既話就真係老細問題

呢D野好睇 field
做theoretical maths有可能係grad果陣得一兩篇preprint

theoretical maths: am i a joke to you?

我見得多傳奇老闆，好多學生瀨晒嘢

同巴打一樣，想試下但又唔知自己做唔做得掂，諗住報外國mphil 讀兩年先，如果reseach做得ok 就upgrade做PhD

想問下 mphil/phd個題目係自己決定？

因為成日聽人講要跟老細 幫手做老細個project，唔知個research topic係自己諗 定係要跟老細比既做

冇經濟能力去外國讀
唔覺得自己似係大學教授，但幾鐘意做研究 諗住試試mphil，讀研究院完下夢都好

唔知你知科係未咁
我聽到既消息係connection好重要，即係如果你諗住讀，而家好奶定prof鞋底，到你報mphil既時候有老細肯收你
當然，你個research topic 都要有啲potential

連登仔個個米八高 iq180 j長30cm fg 50K 徒手出公海 -273氏度都係覺得天氣啱啱轉涼梗係個個都話廢

利申無追hugo mak post純粹講吓

我都係同一個情況
但唔試過又唔會知

mphil就係俾人試下research
有信心先上phd

GPA 唔算好好，同埋澳洲冇hon grad
諗住課金讀master讀上去

一向都好多伏老細, 所以跟佢之前要起底

做咩而家唔再叫pure maths

theoretical maths = pure maths + serious applied maths

聽prof講，收生愈黎愈嚴，希望得啦😭

同埋其實純文科讀上去係咪就算grad都乞食(如果唔返返入/入唔到academia)
我見你哋討論好似理科都仲有industry, research institution呢啲alternatives

文科too...

絲打你下年grad諗住直上MPhil?

應該一定要等，唔expect 直上到